%Zawartość dokumentacji: 
%- Wstęp - zawierający cel i zakres projektu, uzasadnienie biznesowe, słownik pojęć
%- Analizę systemu - krótki opis działania systemu, wymagania funkcjonalne i niefunkcjonalne
%- Projekt systemu - opis wykorzystywanych technologii, diagramy klas, schemat systemu, opis działania algorytmów itp.
%- Opis techniczny - opis implementacji poszczegółnych elementów, istotne fragmenty kodu
%- Opis funkcjonalny - instalacja i konfiguracja systemu, opis wszystkich dostępnych funkcjonalności
%- Testy wydajnościowe - opis przeprowadzonych testów, zestawienie wyników, analiza wyników
%- Spisy tabel, obrazów 



\documentclass[a4paper, 11pt]{report}
\usepackage{listings}
\usepackage[hyphens]{url}
\usepackage{rotating}
\usepackage{tikz}
\usepackage{float}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[export]{adjustbox}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{multirow}
\usepackage{longtable}
\usepackage{geometry}
\usepackage[section]{placeins}
\setlength{\parskip}{1em}
\usepackage{enumerate}
\usepackage[noend]{algorithmic}

\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\definecolor{pblue}{rgb}{0.13,0.13,1}
\definecolor{pgreen}{rgb}{0,0.5,0}
\definecolor{pred}{rgb}{0.9,0,0}
\definecolor{pgrey}{rgb}{0.46,0.45,0.48}

\usepackage{listings}

\lstdefinelanguage{JavaScript}{
  keywords={break, case, catch, continue, debugger, default, delete, do, else, finally, for, function, if, in, instanceof, new, return, switch, this, throw, try, typeof, var, void, while, with},
  morecomment=[l]{//},
  morecomment=[s]{/*}{*/},
  morestring=[b]',
  morestring=[b]",
  sensitive=true
}

\lstset{
  showspaces=false,
  showtabs=false,
  breaklines=true,
  showstringspaces=false,
  breakatwhitespace=true,
  commentstyle=\color{pgreen},
  keywordstyle=\color{pblue},
  stringstyle=\color{pred},
  basicstyle=\ttfamily,
  moredelim=[il][\textcolor{pgrey}]
  moredelim=[is][\textcolor{pgrey}]{\%\%}{\%\%}
}
\selectlanguage{polish}
\author{Miłosz~Białczak 218295 \\
		Piotr~Bielak 218137 \\
		Mateusz~Błażejewski 223556 \\
		Mateusz~Gniewkowski 218138 \\
		Beata~Szeląg 218139}
\title{\huge PAROTA \\
			 Parallel Automated Shift Management Tool}

\date {22.06.2017}
\usepackage{graphicx} 

\renewcommand{\lstlistingname}{Code}
\lstset{
    frame=tb, %%tb
    tabsize=4, % tab space width
    showstringspaces=false, % don't mark spaces in strings
    keywordstyle=\color{blue}, % keyword color
    numbers=none,
}
\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents{}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
 
 
\chapter{Wstęp}


Celem projektu jest zaprojektowanie i implementacja systemu udostępniającego za pomocą przeglądarki usług klastra obliczeniowego (zrealizowanego jako klaster stacji roboczych). Platforma ma umożliwiać generowanie planu zajęć dla dowolnego podmiotu, po uprzednim wprowadzeniu przez niego odpowiednich danych wejściowych wymaganych przez system.

W ramach projektu zostanie zaprojektowany i zaimplementowany moduł realizujący algorytm generowania planu zajęć w
sposób równoległy (dzięki czemu możliwe będzie uzyskanie zadowalającego rozwiązania w sensownie krótkim czasie), jak również serwer umożliwiający zdalne zlecenie/wykonanie zadania obliczeniowego za pomocą przeglądarki. Ten dokument zawiera szczegółowy opis systemu, sposobu jego implementacji, jak i testów wydajnościowych. 


\section{Uzasadnienie biznesowe}

Przez większą część dnia, nasz czas podlega planom zajęć - tym szkolnym, związanym z pracą, czy wreszcie takim, które ułożyliśmy sami. Nasza platforma ma za zadanie zmaksymalizować jakość tych grafików, co będzie skutkowało zwiększeniem komfortu funkcjonowania według nich, jak i umożliwi znalezienie większej ilości czasu dla siebie. Zmniejszenie ilości przerw pomiędzy zajęciami, czy też uwzględnienie wszelkich ograniczeń nałożonych na nas przez życie, może być dla człowieka układającego plan niemożliwe, jednak w stu procentach wykonalne przez maszynę. 

Nasz system umożliwia zdalne zlecanie zadania wygenerowania planu, dla wielu, wielu podmiotów - szkół, firm, urzędów, osób prywatnych, a to wszystko z poziomu przeglądarki zainstalowanej na dowolnym urządzeniu. Elastyczność, jaką zapewniamy, umożliwia nakładanie własnych ograniczeń na generowany plan oraz własnych kryteriów określających jego jakość - ta ogólność sprawia, że nasze rozwiązanie jest innowacyjne. Intuicyjny interfejs, prostota obsługi i użyteczność platformy powinny zapewnić wzrost zainteresowania, a sposób implementacji (klaster) łatwą rozbudowę systemu.

\section{Słownik pojęć}

	\begin{enumerate}
			\item 
			Wymaganie twarde (Hard Constraints) - kryteria określające zasady, które muszą zostać spełnione, aby dany grafik mógł być uważany za dobry. Przykłady wymagań twardych:
			
				\begin{itemize}
				\item Grupa, w danej jednostce czasu, nie może mieć więcej niż jednych zajęć.
				\item Prowadzący, w danej jednostce czasu, nie może mieć więcej niż jednych zajęć.
				\item Grupy muszą być rozłączne.
				\item W danej sali, w danej jednostce czasu, nie mogą się odbywać więcej niż jedne zajęcia.
				\item Pomiędzy zajęciami muszą występować przerwy trwające nie krócej niż określony czas.
				\item Grupa nie może mieć zajęć w danej sali, jeżeli liczba miejsc jest mniejsza od liczności grupy.			
				\end{itemize}
			
			\item
			Wymaganie miękkie (Soft Constraints) - kryteria określające zasady, które powinny zostać spełnione. Przykłady wymagań miękkich:
				
				\begin{itemize}
				\item Przerwy między zajęciami powinny być jak najkrótsze.
				\item Zajęcia powinny być równomiernie rozłożone w czasie.
				\item Plan powinien uwzględniać inne zajęcia osób zaangażowanych.
				\end{itemize}
			
			\item
			Funkcja celu - funkcja, która jako argumenty przyjmuje wymagania miękkie. Celem algorytmu jest jej maksymalizacja (a więc spełnienie wymagań miękkich w jak największym stopniu). 
				
				\begin{itemize}
				\item Funkcja, która zwraca całkowity czas przerw pomiędzy zajęciami (interesuje nas jej minimalizacja)
				\item Funkcja, która sprawdza rozłożenie zajęć w tygodniu.
				\item Funkcja, która jako argumenty przyjmuje inne funkcje (np. te wymienione powyżej).
				\end{itemize}
			
			\item
			Użytkownik - osoba korzystająca z naszego systemu (a więc mająca dostęp np. do zlecania zadań). Użytkownikiem może być np. dyrektor szkoły chcący ułożyć plan.
			
			\item
			Osoba - członek danej grupy. Osoba może, ale nie musi posiadać reprezentacji w systemie. Przykładem jest uczeń.
			
			\item
			Grupa - zbiór osób. Przykładem grupy jest klasa.
			
			\item
			Prowadzący - osoba prowadząca zajęcia, której obecność jest niezbędna, aby te się odbyły. W zależności od kontekstu, może być rozumiana jako nauczycie, lider, czy przedstawiciel grupy.
			
			\item
			Miejsce - lokacja, która może być przyporządkowana na dany czas do danej grupy (np. sala).
			
			\item
			Środowisko - otoczenie/instytucja, dla której układany jest plan. Przykładem środowiska jest uczelnia, lub firma.
			
			\item
			Zadanie - reprezentacja pewnego procesu (procesem tym są obliczenia). Podstawowym przykładem zadania jest generowanie planu.
			
			\end{enumerate}

\chapter{Analiza systemu}

	\section{Opis działania systemu}
	
	System pozwala na wygenerowanie planu zajęć bazując na danych wejściowych dostarczanych przez użytkownika. Dane są wprowadzane w formie pliku xls, następnie konwertowane przez serwer do postaci zrozumiałej dla klastra. Klaster wykorzystując heurystykę generuje plan i następnie zwraca wynik w formie pliku xls. 
		
	\section{Wymagania funkcjonalne}
	
		\begin{itemize}
	
	\item System kont użytkowników

		\begin{enumerate}
			\item
			Użytkownicy nieposiadający kont mają możliwość ich założenia (rejestracja) poprzez wybranie odpowiedniej opcji i podanie adresu e-mail oraz hasła (e-mail jednoznacznie identyfikuje użytkownika - pełni on rolę loginu).
				\begin{enumerate}
				\item 
				Po wprowadzeniu danych i ich potwierdzeniu, na podany e-mail zostaje wysłany e-mail zawierający link potwierdzający rejestrację.

				\item
				Ukończenie procesu rejestracji wymaga jej potwierdzenia, poprzez kliknięcie w otrzymany link.  
				\end{enumerate}
				
		    \item 
		    Użytkownik posiadający konto może się zalogować do systemu używając powiązanego z kontem adresu e-mail oraz hasła.
		    
		    \item
		    Wszystkie akcje wykonywane przez zalogowanego użytkownika powiązane są z jego kontem (sesja).
		    
		    \item 
		    Zalogowany użytkownik może się wylogować.
		    
		    \item
		    System posiada zdefiniowane typy kont różniące się poziomem uprawnień.
		    
		    \item
		    Uprawnienia w systemie dotyczą możliwości związanych ze zlecaniem obliczeń w klastrze oraz oddziaływaniem z innymi częściami systemu (np. ustawienia własnego konta lub kont innych użytkowników, globalne ustawienia systemu, ustawienia klastra).
		    
		    \item
		    Istnieje typ konta posiadający wszystkie uprawnienia - tzw. Admin.
		    
		    \item
		    Istnieje typ konta definiujący uprawnienia dla użytkowników nie zalogowanych.
		\end{enumerate}

    \item System zadań
    
    	\begin{enumerate}
    	\item
		Użytkownik, który posiada odpowiednie uprawnienia, może stworzyć zadanie poprzez wybranie odpowiedniej opcji, wprowadzenie danych wejściowych i ich potwierdzeniu. 

		\item
		Zadanie zawiera informacje dot. postępu w jego wykonywaniu, datę zlecenia, ukończenia (faktyczna/przewidywana), status zadania, procent ukończenia itp. Kiedy zadanie zostanie wykonane, przypisywane są do niego także dane wyjściowe, będące wynikiem obliczeń.    		
   		
    	\item
    	Użytkownik, który posiada odpowiednie uprawnienia, może zlecić wiele zadań jednocześnie.
    		
    	\item
    	Obliczenia, związane z więcej niż jednym zadaniem, mogą być wykonywane jednocześnie.
    		
    	\item
    	Zadania mogą się wykonywać niezależnie od statusu zalogowania użytkownika.
    		
    	\item 
    	Użytkownicy mają wgląd we własne zadania.
    	
    	\item
    	Użytkownicy z odpowiednimi uprawnieniami mają wgląd w zadania innych użytkowników.
    		
    	\item
    	Zadanie może zostać anulowane przed jego ukończeniem.

		 \item
    	Zadania są przechowywane w systemie tak długo, aż nie usunie ich uprawniony użytkownik.  		
    	
    	\item
    	Proces obliczeniowy, związany z wykonywaniem zadania, może być zatrzymany (chwilowo) przez użytkownika lub przez system.
    	
    	\end{enumerate}
\end{itemize}
	
	\section{Wymagania niefunkcjonalne}
	
	\begin{enumerate}
		\item Aplikacja powinna zapewniać prosty i przejrzysty graficzny interfejs użytkownika
		
		\item System powinien zapewniać możliwość rozbudowy pod względem rozmiaru
		
		\item System powinien dbać o bezpieczeństwo danych użytkownika
		
		\item System powinien zapewniać ograniczony dostęp do przechowywanych informacji
		
		\item System powinien reagować na akcje użytkownika z opóźnieniem nie większym niż jedna sekunda
		
		\item System powinien być zaplanowany w sposób umożliwiający dołączanie nowych funkcjonalności
	
	\end{enumerate}
	
\chapter{Projekt systemu}

	\section{Klaster}
	
	Projekt klastra został zrealizowany w oparciu o technologie Apache Spark oraz język programowania Scala. Przy pomocy powyższych narzędzi zaprojektowane zostały autorskie model oraz heurystyka, które dzięki wysokiemu poziomowi abstrakcji pozwalają na opisanie oraz rozwiązanie dowolnego problemu układania planu. Projekt heurystyki oraz jej implementacji zostały wykonane z myślą o obliczeniach równoległy realizowanych przy pomocy Apache Spark.
	
	\subsection{Model}
	
	Aby umożliwić rozważania na poziomie teoretycznym koniecznym było zdefiniowanie języka formalnego (dalej zwanego modelem) pozwalającego na opis problemu. Jednym z założeń jakie zostały przyjęte było określenie minimalnej liczby wymaganych konceptów, jednocześnie upewniając się, że pozwalają one swobodnie opisać dowolny problem układania planu. Proponowany model, aby spełnić postawione wymagania, opiera się o cztery podstawowe, bardzo abstrakcyjne pojęcia (zostały wybrane nazwy w języku angielskim):
	
	\textit{Event} - zdarzenie. Pojęcie stosowane do opisywania czynności, które mają się odbywać w pewnym czasie oraz miejscu z udziałem pewnych uczestników (niekoniecznie osób).
	
	\textit{Time-slot} - odcinek czasu. Rozwiązywanie problemów z dziedziny układania planu wymaga dyskretyzacji czasu. Pojęcie stosowane jest do opisywania odcinków czasu, które przypisywane są zdarzeniom.

	\textit{Location} - lokacja. Pojęcie stosowane do opisywania miejsca, w którym potencjalnie mogą odbywać się zdarzenia.

	\textit{Entity} - osoba, byt. Pojęcia stosowane do opisywania potencjalnych uczestników zdarzeń.
	
	Każdy problemu układania planu można sformułować jako tzw. \textit{Constraint Satisfaction Problem} (CSP). Podstawowa wersja takiego problemu definiuje \textit{zmienne} oraz ich \textit{dziedziny}. Rozwiązaniem problemu jest przypisanie każdej \textit{zmiennej} pewnej wartości z jej \textit{dziedziny}, nie łamiąc przy tym żadnej z zasad zawartych w zbiorze \textit{ograniczeń} (nie zawsze jest to możliwe). W problemie układania planu w większości przypadków podmiot zainteresowany definiuje zbiór ograniczeń, które musi spełniać rozwiązanie. W tym celu zdefiniowane zostały dwa pojęcia:
	

	\textit{Constraint} - ograniczenie. Zasada określająca czy pewne powiązania pomiędzy elementami modelu są dozwolone.

	\textit{Feature} - własność, cecha. Mechanizm pozwalający na parametryzację ograniczeń oraz opis własności elementów modelu.
	
\noindent Przykłady:
	
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Opis własności modelu}: \textit{Entity} - nauczyciel chemii posiada \textit{feature'y} - ''chemik'' oraz ''nauczyciel''
		\item \textbf{Parametryzacja ograniczeń}: \textit{Event} - lekcja chemii posiada \textit{feature} - ''mustEntity=[chemik, nauczyciel]''
		\item \textbf{Ograniczenie}: dla danej instancji zdefiniowano ograniczenie ''MustEntity'', które dla każdego \textit{eventu} posiadającego \textit{feature} ''mustEntity'' nie pozwoli na przypisanie do niego \textit{entity} nie posiadającego wszystkich \textit{feature'ów} znajdujących się na liście ''mustEntity''
	\end{itemize}	
	
	\subsection{Heurystyka}
	
	Ponieważ problem układania planu jest NP-trudny pomysł poszukiwania algorytmu gwarantującego dokładne rozwiązanie został porzucony. Opracowana została heurystyka, której efektywność działania zależy od jej parametryzacji odbywającej się poprzez wcześniej omawiane \textit{constrainty} oraz wprowadzone dla polepszenia jakość wyniku \textit{wagi}. Przy odpowiednim sformułowaniu parametrów wejściowych opracowana procedura daje duże szanse na wyprodukowanie wyniku spełniającego wszystkie ograniczenia. Uzyskane rozwiązanie może jednak nie być optymalne, co pozostawia możliwość dalszego go poprawiania przy pomocy metod takich jak symulowane wyżarzanie czy też algorytmy genetyczne.
	
	Proponowana heurystyka operuje na \textit{asocjacjach}, które są krotkami czterech elementów: \textit{event}, \textit{entity}, \textit{time-slot} oraz \textit{location}. Każda taka \textit{asocjacja} oznacza przypisanie do danego \textit{eventu}, czasu i lokacji oraz dodanie \textit{entity} do uczestników zdarzenia (w obecnym modelu zostało przyjęte założenie że zdarzenie może posiadać wiele uczestników ale tylko jeden czas i lokacje, jednak nie jest to narzucone w implementacji a raczej określone poprzez ograniczenia). Wynikiem działania procedury jest lista asocjacji. Instancja problemu opisywana jest jako iloczyn kartezjański wszystkich elementów modelu (wszystkie możliwe asocjacje).
	
	\textit{Wagi} są to funkcje wyliczające wagę dla asocjacji. Waga danej asocjacji to suma wszystkich wag, którymi sparametryzowana została heurystyka. Wagi są konieczne dla poprawnego działania procedury ponieważ bez nich nie posiada ona zdefiniowanej kolejności akceptowania asocjacji co może doprowadzić do wysoce nieoptymalnych rozwiązań. Przykładowa waga może priorytetyzować asocjacje przypisujące \textit{entity} do \textit{eventów}, które mają mniej przypisanych uczestników co w efekcie skutkować będzie bardziej równomiernym rozłożeniem.
	
	Heurystyka składa się z poniższych kroków:
	\begin{algorithmic}[1]
		\STATE Ze zbioru możliwych asocjacji odfiltrowywane są wszystkie niespełniające ograniczeń,
		\STATE Jeśli wynikiem filtracji jest zbiór pusty, algorytm kończy pracę i zwraca wynik,
		\STATE Asocjacje po filtracji są ważone w kontekście obecnego wyniku,
		\STATE Do wyniku dodawana jest asocjacja z najwyższą wagą,
		\STATE Powrót do kroku 1.
	\end{algorithmic}
	
	\section{Serwer aplikacji}

	Serwer aplikacji został napisany w języku Python z wykorzystaniem microframeworka Flask, który daje dużą dowolność implementacyjną. Korzystając z tej dowolności postanowliśmy oprzeć naszą aplikację o REST API (Representational State Transfer Application Programming Interface) - popularną, bezstanową architekturę umożliwiającą prostą komunikację pomiędzy systemami (bądź podsystemami). REST API, polega na udostępnieniu punktów (tzw. punktów końcowych - endpoints) w postaci adresu URL. Odwołując się na taki adres żądamy określonej akcji od serwera. Poniżej przedstawiono spis wszystkich endpointów (do których w założeniach ma się odwoływać serwer WWW).   
	
		\begin{longtable}{|p{4.5cm}|p{2cm}|p{4cm}|p{4cm}|}
			\caption{Akcje związane z użytkownikami} \label{API_0} \\ \hline
			\multicolumn{4}{ |c| }{ Użytkownicy } \\ 
			Endpoint & Request & Opis & Dodatkowo \\ \hline
			/users & GET & Pobranie informacji o użytkownikach & - \\ \hline
			/users/ & POST & Stworzenie nowego użytkownika & body: email, password, firstname, lastname, creationDate \\ \hline
			/users/login & POST & Zalogowanie użytkownika & body: email, password \\ \hline
			/users/session> & GET & Uzyskanie informacji o zalogowanym użytkowniku & - \\ \hline
			/users/<user\_id> & GET & Pobranie informacji o użytkowniku & - \\ \hline
			/users/<user\_id> & PUT & Zmiana informacji o użytkowniku & body: email, password, email\_confirmed \\ \hline
			/users/<user\_id> & DELETE & Usunięcie użytkownika & - \\ \hline	
			/users/confirm/<token> & GET & Potwierdzenie konta użytkownika & - \\ \hline
		\end{longtable} 	
		
		\begin{longtable}{|p{4.5cm}|p{2cm}|p{4cm}|p{4cm}|}
			\caption{Akcje związane z zadaniami} \label{API_1} \\ \hline
			\multicolumn{4}{ |c| }{ Zadania } \\ 
			Endpoint & Request & Opis & Dodatkowo \\ \hline
			/jobs & GET & Pobranie informacji o zadaniach & - \\ \hline
			/jobs/upload & POST & Wysłanie pliku excelowego zawierającego instancję problemu (zadanie zostaje stworzone & body: file \\ \hline
			/jobs & POST & Zlecenie wykonania zadania (zadanie przekazane do realizacji) & body: user\_id, job\_name, date, cluster\_config, algorithm\_config \\ \hline
			/jobs/<job\_id> & GET & Zwraca informacje o konkretnym zadaniu & - \\ \hline
			/jobs/user/<user\_id> & GET & Pobranie wszystkich zadań danego użytkownika & - \\ \hline
			/jobs/<job\_id>/download & GET & Zwraca plik excelowy z wynikiem działania klastra & - \\ \hline
			/jobs/<job\_id>/progress & GET & Zwraca procentowy postęp wykonywanego zadania & - \\ \hline
			
		\end{longtable} 
	
	
		\subsection{REST API}
		
	\section{Aplikacja internetowa}
	
Aplikacja kliencka ma umożliwiać użytkownikom wygodny dostęp do oferowanych przez nasz system funkcjonalności. 	Składa się ona z dwóch głównych części:
	
	\begin{enumerate}
	\item menu w górnej części ekranu
	\item głównej części ekranu, w której wyświetlamy poszczególne widoki.
	\end{enumerate}
	
\noindent
Widoki aplikacji:
\begin{itemize}
\item wygeneruj nowy grafik -> zleć nowe zadanie
\item wyświetl listę zleconych zadań
\item wyświetl informacje o danym zdaniu (nazwa, status, parametry oraz jeśli zostało wykonane - to pobierz wynik w formie pliku csv)
\end{itemize}

\noindent
Do stworzenia aplikacji klienckiej wykorzystaliśmy HTML, CSS, AngularJS, Java Script oraz dodatkowo:
\begin{itemize}
\item bootstrap
\item font awsome 
\item jquery
\item lodash
\item ng-table
\end{itemize}

\noindent
Działanie aplikacji internetowej:
\begin{itemize}
\item przejścia pomiędzy kolejnymi widokami zostały zaimplementowane z użyciem routeProvider, który wymagał określenia:
	\begin{itemize}
	\item adresu url, który pojawi się na ścieżce
	\item konkretnego widoku (pliku) html, który ma zostać wyświetlony
	\item nazwy kontrolera, który obsługuje dany widok
	\item oraz opcjonalnie możemy zdefiniować zmienne, które będą przekazywane podczas wywoływania danego widoku i 	później będą wykorzystywane w kontrolerze
	\end{itemize}
\item aplikacja komunikuje się z serwerem poprzez REST API wysyłając zapytania http na zdefiniowane endpointy
\end{itemize}

	
	\section{Baza danych}
	
W naszym projekcie postanowiliśmy skorzystać z nierelacjnej bazy danych NoSql jaką jest MongoDB. MongoDB jest bazą przechowującą dokumenty w formacie json. Bazy danych nie dzieli się na tabelę a na kolekcje, które przechowują dany typ dokumentów reprezentujących jakiś obiekt. Zaplanowaliśmy stworzenie dwóch kolekcji - \textit{jobs} (kolekcja przechowująca informacje o zadaniach) i \textit{users}  (kolekcja przechowująca informacje o użytkownikach). Poniżej przedstawiono przykładowe dokumenty dla obu kolekcji (w kolejności). 
\vspace{.5cm}


\begin{lstlisting}[breaklines,caption={example job}]
{
_id: "593fd46650ca7f000a35ad8b",
job_name:"test4pcmin3",
user_id:"593ed1359e1d48000a7c4b00",
date:"2017-06-13T12:02:47.205Z",
cluster_config: {
	workers:1
},
algorithm_config: {
	algorithm:"SA",
	iterations:200,
	specification: {
	  cooling:"0.6",
    neighbourhood:"n/2"
	}
},
instance: {
  events: [],
  entities: [],
  timeslots: [],
  timecontainers: [],
  groups: [],
  locations: []
},
progress:100 ,
submissionId:"driver-20170613120246-0012"
}
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[breaklines,caption={example user}]
{
_id: "593ed1359e1d48000a7c4b00",
email:"abc@abc.com",
firstname:"abc",
lastname:"abc",
password: "JDJiJDEyJEJNbjaS5NeTlMemku",
creationDate:"2017-06-12T17:36:51.367Z",
email_confirmed:false
}
\end{lstlisting}
		
\chapter{Opis techniczny}

	\section{Klaster}
	
	W poniższym listingu zawarta została implementacja proponowanej heurystyki. Do zrównoleglenia obliczeń wykorzystane zostało API Apache Spark. Wśród wykorzystanych technik znajdują się kolekcje RDD oraz zmienne broadcastowe. Dodatkowo koniecznym okazało się użycie cache'owania z racji na iteratywny charakter algorytmu.
	
	Jako pierwszy krok instancja zawierająca zbiór constraint'ów oraz feature'ów jest broadcastowana tak, aby uniknąć wielokrotnego wysyłania jej do węzłów wykonawczych. Można sobie na to pozwolić, ponieważ nie zmienia się ona przez cały czas trwania algorytmu. Następnie definiowana jest rekurencyjna wersja proponowanej heurystyki, co nie będzie prowadziło do przepełnienia stosu, ponieważ Scala zawiera mechanizm wywołań ogonowych. Samo rozwiązanie broadcastowane jest w każdej iteracji ponieważ stanowi ono kontekst dla wymagań oraz wag.
	
	Zgodnie z opisem heurystyki w pierwszym kroku asocjacje odfiltrowywane są na podstawie ograniczeń zawartych w instancji. Następnie wynik tej operacji jest cache'owany przy pomocy funkcji persist, aby w następnych krokach uniknąć jej wielokrotnego powtarzania. Jako typ pamięci została wybrana opcja MEMORY\_AND\_DISK, aby przy niewystarczającej ilości pamięci operacyjnej dane nie były odtwarzane od zera. Ostatecznie skorzystano z funkcji unpersist tak, aby oznaczyć dane zcache'owane w poprzednim kroku jako gotowe do usunięcia.
	
	W kolejnym kroku wybierana jest asocjacja o największej wadze jeżeli jeszcze jakieś pozostały. Odbywa się to przy pomocy zdefiniowanego porządku ''weightedOrdering'', który przekazywany jest do funkcji ''max'' nie wprost. Ostatecznie wybrana asocjacja dodawana jest do rozwiązania i wywoływany jest kolejny krok algorytmu.
	
\begin{lstlisting}[language=Scala,basicstyle=\tiny,breaklines,caption={Implementacja heurystyki}]

  type Constraint[A] = (Seq[A], A) => Boolean
  type Weight[A] = (Seq[A], A) => Double
  type Aggregator[A] = (Seq[A], A) => Seq[A]
  type Progress = Long => Unit;

  def csph[A: ClassTag](assocs: RDD[A], solution: Seq[A], instance: Instance[A])
                        (implicit sc: SparkContext, aggregator: Aggregator[A], progress: Progress): Seq[A] = {
    val brodInstance = sc.broadcast(instance)

    def iter(assocs: RDD[A], solution: Seq[A]): Seq[A] = {
      val brodSolution = sc.broadcast(solution)

      implicit val weightOrdering = Ordering.by[A, Double](
        a => brodInstance.value.weights map { _(brodSolution.value, a) } sum
      )

      val constrained = assocs
        .filter(a => brodInstance.value.constraints forall { _(brodSolution.value, a) })
        .persist(StorageLevel.MEMORY_AND_DISK)

      assocs.unpersist(false)

      val count = constrained.count

      progress(count)

      if (count == 0) solution
      else {
        val best = constrained.max

        iter(constrained.filter(_ != best), aggregator(solution, best))
      }
    }

    iter(assocs, solution)
  }
\end{lstlisting}
	
	Aby efektywnie wykonać iloczyn kartezjański na dużych zbiorach skorzystano z operatora ''cartesian'' na kolekcjach RDD, który umożliwia zrównoleglenie tej operacji.

\begin{lstlisting}[language=Scala,basicstyle=\tiny,breaklines,caption={Przygotowanie instancji}]

    val parEvents = sc.parallelize(instance.events filterNot isUnmanaged)
    val parEntities = sc.parallelize(instance.entities filterNot isUnmanaged)
    val parLocations = sc.parallelize(instance.locations filterNot isUnmanaged)
    val parTimeSlots = sc.parallelize(instance.timeContainers filterNot isUnmanaged flatMap { _.timeSlots } filterNot isUnmanaged)

    val assocs = ((parEntities cartesian parLocations) cartesian (parEvents cartesian parTimeSlots))
      .map { case ((en, l), (ev, ts)) => Association(ev, en, l, ts) }
\end{lstlisting}	
	
	\section{Serwer aplikacji}
	
Podział projektu serwera aplikacji prezentuje się następująco:

\begin{itemize}
	\item backend/
		\begin{itemize}
			\item jobs/ - katalog zawierając pliki powiązane z zadaniami
			\item tempaltes/ - katalog zawierający plik HTML wysyłany mailem na adres nowego użytkownika
			\item users/ - katalog zawierając pliki powiązane z użytkownikami
			\item util/ - katalog zawierający narzędzia pomocnicze
			\item \_\_init\_\_.py - skrypt inicjujący program
		\end{itemize}
	\item config.py - plik zawierający zmienne konfiguracyjne
	\item requirements.txt - plik zawierający nazwy bibliotek wymaganych do działania programu
	\item run.py - skrypt uruchamiający program
\end{itemize}		

\subsection{Plik \textit{\_\_init\_\_.py}}

Podstawowym plikiem, od którego należałoby zacząć jest plik \textit{\_\_init\_\_.py}. Został w nim zdefiniowany obiekt aplikacji, konektor do bazy danych, manager logowania i zarejestrowane blueprinty (blueprint to pewien komponent aplikacji).

\begin{lstlisting}[language=Python,breaklines,caption={Plik \_\_init\_\_.py}]
from flask import Flask
import logging
from logging.handlers import RotatingFileHandler
from pymongo import MongoClient

app = Flask(__name__)
app.config.from_object('config')

client = MongoClient(app.config["DB_URL"])
db = client[app.config["DB_NAME"]]

from flask_login import LoginManager
login_manager = LoginManager()
login_manager.init_app(app)

from flask_bcrypt import Bcrypt
bcrypt = Bcrypt(app)

# Register modules
from backend.dev_module.controller import dev_module
app.register_blueprint(dev_module)
from backend.jobs.jobs_controller import jobs
app.register_blueprint(jobs)
from backend.users.users_controller import users
app.register_blueprint(users)
\end{lstlisting}

\subsection{Kontrolery}

W aplikacji istnieją dwa kontrolery - \textit{jobs} i \textit{users} (oba znajdują się w odpowiednich paczkach). Aby zdefiniować taki kontroler, należy w pliku umieścić następującą linijkę (na przykładzie \textit{users}):

\begin{lstlisting}[language=Python,breaklines,caption={deklaracja blueprint'a}]
users = Blueprint('users', __name__, url_prefix='/users')
\end{lstlisting}

Następnie można przejść do definiowania punktów końcowych (które zostały omówione w punkcje 3.2). Aby zdefiniować punkt końcowy należy napisać metodę z zaznaczonym nad nią dekoratorem @users.route. Poniższy endpoint zwróci wszystkich użytkowników z bazy danych.

\begin{lstlisting}[language=Python,breaklines,caption={deklaracja endpoint'a}]
@users.route('', methods=['GET'])
def get_all_users():
    return json.dumps(collection.find())
\end{lstlisting}

\subsection{Narzędzia}

W katalogu /util znajdują się zestaw narzędzi wykorzystywanych w aplikacji. Poniżej zostały one wymienione i krótko opisane:

	\subsubsection{\textit{send\_email.py}}
	Skrypt zawierający funkcję umożliwiającą wysłanie maila do użytkownika
	
\begin{lstlisting}[language=Python,breaklines,caption={plik send\_email.py}]
from email.mime.text import MIMEText
from email.mime.multipart import MIMEMultipart
import smtplib

fromaddr = "parotaaiir@gmail.com"


def send_email(toaddr, html):
    server = smtplib.SMTP('smtp.gmail.com', 587)
    server.starttls()
    try:
        server.login(fromaddr, "parotaaiirparotaaiir")
    except smtplib.SMTPAuthenticationError:
        return False
    msg = MIMEMultipart()
    msg['From'] = fromaddr
    msg['To'] = toaddr
    msg['Subject'] = "Parota - Confirm your email"
    part = MIMEText(html, 'html')
    msg.attach(part)
    text = msg.as_string()
    server.sendmail(fromaddr, toaddr, text)
    server.quit()
    return True
\end{lstlisting}

	\subsubsection{\textit{security.py}}
	
	W pliku security został zainicjalizowany obiekt wymagany do haszowania haseł użytkownika (obiekt wykorzystywany w \textit{users\_controller.py}
	
\begin{lstlisting}[language=Python,breaklines,caption={plik security.py}]
from backend import app
from itsdangerous import URLSafeTimedSerializer

ts = URLSafeTimedSerializer(app.config["SECRET_KEY"])
\end{lstlisting}

	\subsection{\textit{excel\_converter}}
	
	W tym pliku zostały zdefiniowane funkcje do konwersji pomiędzy excelem a jsonem. W tym celu wykorzystano dwóch popularnych bibliotek - xlrd i xlwt.
	
	\subsection{\textit{cluster\_operation.py}}
	
	W tym pliku znajdują się funkcje pozwalające na komunikację z klastrem. Wykorzystuje on tzw. "Hidden API" - interfejs pozwalający na zlecanie klastrowi zadań poprzez zapytanie widoczne w funkcji \textit{send\_submission\_request}, który nie został opisany w oficjalnej dokumentacji (dowiedzieliśmy się o nim z forum internetowego). Do najważniejszych elementów zapytania należą  'appArgs' i 'appResource'. Pierwszy parametr umożliwia przesłanie parametrów, które będą dostępne w uruchomionym programie po stronie klastra, a drugi stanowi nazwę programu jaki należy uruchomić. Zapytanie powinno być wysłane na adres zarządcy klastra (master) na port 6066.

\begin{lstlisting}[language=Python,breaklines,caption={Plik cluster\_operation.py}]
import bson.json_util as json
import requests

cluster_address = 'http://master:6066'
create_job_endpoint_path = '/v1/submissions/create'


def is_list_of_strings(lst):
    return bool(lst) and isinstance(lst, list) and all(isinstance(elem, str) for elem in lst)


def send_submission_request(params):

    if not is_list_of_strings(params):
        raise TypeError("send_submission_request function must be applied to string")

    data = {'action': 'CreateSubmissionRequest',
            'appArgs': params,
            'appResource': 'file:/app/ClusterApp-1.0-SNAPSHOT.jar',
            "clientSparkVersion": "1.5.1",
            "environmentVariables": {
                "SPARK_ENV_LOADED": "1"},
            "mainClass": "pl.parota.cluster.Main",
            "sparkProperties": {
                "spark.jars": "file:/app/ClusterApp-1.0-SNAPSHOT.jar",
                "spark.driver.supervise": "false",
                "spark.app.name": "App",
                "spark.eventLog.enabled": "true",
                "spark.submit.deployMode": "cluster",
                "spark.master": "spark://master:6066"}
            }
    headers = {'Content-Type': 'application/json'}
    return requests.post(cluster_address + create_job_endpoint_path, data=json.dumps(data), headers=headers)
\end{lstlisting}

\section{Aplikacja internetowa}

\subsection{Szablon aplikacji internetowej}
	\begin{itemize}
		\item podział na moduły, które składają się z kontrolerów, serwisów, widoków, arkuszy stylów
		\item rozmieszczenie modułów w osobnych katalogach - zgodne z ich rolą (np: w katalogu jobs jest moduł jobs, w którym są odpowiednio trzy katalogi, w których umieszczone są podmoduły modułu jobs: newJob, jobDetails, showJobs)
	\end{itemize}
		
\subsection{Moduły}
		\begin{itemize}
		\item deklaracja modułu - podanie jego nazwy oraz potrzebnych zależności, z których korzysta moduł
		
		\begin{lstlisting}[language=Javascript, breaklines, caption={Przykładowa deklaracja modułu}]
(function() {
    'use strict';

    angular
        .module('parota.jobs.jobDetails', []);
})();
		\end{lstlisting}
		
		\item kontroler - odpowiedzialny za logikę danego widoku, wywołujący metody serwisu które wysyłają zapytania na REST API, określenie funkcji oraz zmiennych używanych w pliku html
		
		\begin{lstlisting}[language=Javascript, breaklines, caption={Przykładowy kontroler}]
(function() {
    'use strict';

    angular
        .module('parota.jobs.jobDetails')
        .controller('JobDetailsController', JobDetailsController);

    JobDetailsController.$inject = ['job', 'pollerService'];

    function JobDetailsController(job, pollerService) {
        var vm = this;

        var POLLING_URL = '/api/jobs/' + job._id.$oid + '/progress';
        var TERMINATION_PREDICATE =  (progress) => {return progress === 100;};

        vm.isCollapsed = true;
        vm.job = job;

        vm.isDataReady = isDataReady;
        vm.downloadResultFile = downloadResultFile;
        vm.toggleUserOptions = toggleUserOptions;

        init();
        ///////////////

        function init() {
            vm.job.progress = pollerService.getPoller(POLLING_URL, TERMINATION_PREDICATE).data;
        }

        function isDataReady() {
            return vm.job.progress.value === 100;
        }

        function downloadResultFile() {
            window.open('/api/jobs/' + job._id.$oid + '/download');
        }

        //....
    }
})();
		\end{lstlisting}
		
		\item serwis - wysyła zapytania do REST API oraz zwraca odpowiedzi
		
		\begin{lstlisting}[language=Javascript, breaklines, caption={Przykładowy serwis}]
(function() {
    'use strict';

    angular
        .module('parota.jobs')
        .factory('jobService', jobService);

    jobService.$inject = ['$http', 'httpRequestHandlers'];

    function jobService($http, httpRequestHandlers) {
        var BASE_URL = '/api/jobs';

        var service = {
            getAllJobs: getAllJobs,
            getJobById: getJobById,
            createJob: createJob
        };

        return service;
        ////////////////

        function getAllJobs() {
            return $http.get(BASE_URL)
                .then(httpRequestHandlers.handleResponse())
                .catch(httpRequestHandlers.handleError({msg: "An error occurred while getting all jobs", shouldDisplayMessage: true}));
        }
        
        //...
    }
})();
		\end{lstlisting}
		
		\item widok - plik HTML z widokiem danej strony wykorzystujący AngularJS do połączenia z kontrolerem
		
		\begin{lstlisting}[language=HTML, breaklines, caption={Przykładowy fragment widoku}]
<div id="details" class="job-card">
  <table>
    <!-- Job name -->
    <tr>
      <td>Name</td>
      <td> {{ vm.job.job_name }} </td>
    </tr>

    <!-- Status -->
    <tr>
      <td>Status</td>
      <td> {{ vm.job.driverState }} </td>
    </tr>

    <!-- Progress -->
    <tr>
      <td>Progress</td>
      <td>
        <div id="job-progress" class="progress" ng-class="{'progress-striped active' : vm.job.progress.value !== 100}">
          <div class="progress-bar active" role="progressbar"
          aria-valuenow="{{vm.job.progress.value}}" aria-valuemin="0" aria-valuemax="100"
          style="width: {{vm.job.progress.value}}\%">
          {{vm.job.progress.value}}%
          </div>
        </div>
      </td>
  </tr>
//....
		\end{lstlisting}
		
		\item arkusz stylów - zbiór stylów wykorzystywanych w danym widoku
		\end{itemize}
		
		\subsection{Generowanie nowego grafiku}
		
	Użytkownik chcąc wygenerować nowy grafik powinien:
	\begin{enumerate}
	\item wybrać opcję New Job
	\item wypełnić podstawowe dane o zadaniu:
		\begin{itemize}
		\item podać jego nazwę
		\item podać plik csv z danymi
		\item podać rodzaj algorytmu (w obecnej wersji dostępną opcją jest heurystyka)
		\end{itemize}
	\item zatwierdzić dane
	\item w widoku Show Jobs wybrać nowo utworzone zadanie (opcja Details)
	\item w widoku szczegółowym zadania można zobaczyć jego status (w tym pasek postępu) oraz, jeśli będzie ono gotowe, to pobrać plik z wynikami
	\end{enumerate}
		
		\subsection{Long Pooling}
	
	Widok szczegółów zadania wymagał od nas zaimplementowania mechanizmu, który pozwolił by odpytywać klaster o postęp w tworzeniu grafiku. Wybraliśmy Long Pooling, który polega na regularnym wysyłaniu zapytań na serwer, który pobiera potrzebne informacje z bazy danych (które zostały tam umieszczone przez klaster). W naszym przypadku jest to wysłanie zapytania o procentowy stopień wykonania pracy. Następnie zaznaczamy to na pasku postępu, zgodnie z odpowiedzią od serwera. Takie zapytania są wysyłane co 1s.
	
\begin{figure}
  \centering	
	\includegraphics[width=10cm]{long_pooling}
	\caption{Long Pooling, źródło: https://www.pubnub.com}
\end{figure}		
	
	\section{Baza danych}
	
Jak już pisaliśmy wcześniej, baza danych (poza przechowywaniem danych o zdaniach i użytkownikach) pełni rolę komunikacyjną pomiędzy serwerem a klastrem. W momencie, w którym użytkownik naciśnie przycisk odpowiedzialny za zlecenie zadania, serwer wysyła do klastra adres bazy danych, jej nazwę, nazwę kolekcji w jakiej znajduje się zdanie i identyfikator zadania. Na podstawie tych informacji klaster znajduje zadanie do wykonania, wykonuje je (uaktualniając przy okazji zmienną \textit{progress} w bazie danych) i zwraca wynik w to samo miejsce. Poniżej przedstawiono sposób połączenia z bazą danych serwera i klastra.

	\subsection{Serwer}
	
	Połączenie z bazą danych uzyskana przy użyciu biblioteki PyMongo (więcej w bibliografii). Poniżej przedstawiono podstawową konfigurację.
	\vspace{.5cm}
	
	W \textit{config.py} zdefiniowano dwie zmienne odpowiedzialne za połączenie z bazą:
		\begin{lstlisting}[language=Python,breaklines,caption={parametry połączenia z bazą danych}]
DB_URL = "mongodb://mongodb:27017/"
DB_NAME = "ParotaDB"
		\end{lstlisting}
	\vspace{.5cm}
	W głównym pliku \textit{\_\_init\_\_.py} zdefiniowano połączenie:
		\begin{lstlisting}[language=Python,breaklines,caption={definicja połączenia z bazą danych}]
from pymongo import MongoClient
client = MongoClient(app.config["DB_URL"])
db = client[app.config["DB_NAME"]]
		\end{lstlisting}
	\vspace{.5cm}
	Na podstawie zmiennej \textit{db} w każdym kontrolerze zdefiniowano kolekcję do której ten ma się odwoływać:
		\begin{lstlisting}[language=Python,breaklines,caption={zdefiniowanie kolekcji \textit{jobs}}]
collection = db.jobs
		\end{lstlisting}
		
	Na stworzonej kolekcji można wykonywać operacje takie jak \textit{save}, \textit{inset\_one}, \textit{update\_one}. Więcej informacji można znaleźć na oficjalnej stronie MongoDB.
	
	\subsection{Klaster}

	Połączenie z bazą danych na poziomie klastra odbywa się za pomocą biblioteki \textit{Mongo Scala Driver}.
	\vspace{.5cm}
	
	W głównym pliku aplikacji (\textit{Main.scala}) zdefiniowano połączenie z bazą danych (na podstawie informacji otrzymanych od serwera) i pobrano odpowiedni dokument:
	
	\begin{lstlisting}[language=Scala,breaklines,caption={definicja połączenia z bazą danych i pobranie dokumentu}]
val mongoClient = MongoClient(args(0)) // URI
val mongoDB = mongoClient.getDatabase(args(1)) // DB Name
val mongoCollection = mongoDB.getCollection[Document](args(2)) //Collection Name

val document = Await.result(mongoCollection
   .find(equal("_id", BsonObjectId(args(3))))
   .first.head, Duration(10, TimeUnit.SECONDS))
	\end{lstlisting}
	
	Pomijając odświeżanie zmiennej \textit{progress}, w następujący sposób zwrócono wynik działania klastra do bazy danych.
	
	\begin{lstlisting}[language=Scala,breaklines,caption={zwrócenie wyniku do bazy danych}]
Await.result(mongoCollection
   .updateOne(equal("_id", BsonObjectId(args(3))), set("instance", result.toDocument))
   .head, Duration(10, duration.SECONDS))
	\end{lstlisting}
	
	Od tej chwili możliwe jest pobranie wyniku działania aplikacji.


\chapter{Opis funkcjonalny}

	\section{Instalacja i konfiguracja systemu}
		\subsection{Klaster}
		\begin{enumerate}
    			\item Przygotować następujące maszyny wirtualne: aiirmaster (zarządca klastra), aiirworkerX (węzły obliczeniowe, min. 2 maszyny):
        				\begin{enumerate}
			            \item Pobrać i zainstalować narzędzia \textbf{docker-machine} oraz \textbf{Virtualbox}.
			            \item Utworzyć nową maszynę wirtualną:
\begin{lstlisting}[language=bash]
    docker-machine create --driver virtualbox <NAZWA_MASZYNY>
\end{lstlisting}
            			 \item Wyłączyć maszynę:
\begin{lstlisting}[language=bash]
    docker-machine stop <NAZWA_MASZYNY>
\end{lstlisting}       
            			\item (dotyczy tylko mastera) Przejść do Virtualbox'a i podmontować katalog ze źródłami projektu (w dalszej części instrukcji przyjmujemy, że podmontowany katalog ma nazwę \textbf{AIIR}). Należy pamiętać, aby zaznaczyć opcję \textbf{Auto-mount}.
				\item W opcjach maszyny podpiąć 3 kartę sieciową, ustawić w tryb \textit{Bridged} i zaznaczyć opcję \textit{Cable connected}
            			\item Włączyć maszynę i zalogować się do niej:
\begin{lstlisting}[language=bash]
    docker-machine start <NAZWA_MASZYNY>
    docker-machine ssh <NAZWA_MASZYNY>
\end{lstlisting}
            			\item Wewnątrz maszyny zainstalować \textbf{docker-compose}:
\begin{lstlisting}[language=bash]
sudo curl -L https://github.com/docker/compose/releases/download/
1.13.0/docker-compose-`uname -s`-`uname -m` -o /usr/local/bin/docker-compose

sudo chmod +x /usr/local/bin/docker-compose
\end{lstlisting}            
				\item Pobrać obraz Docker-Sparka
\begin{lstlisting}[language=bash]
     docker image pull p7hb/docker-spark
\end{lstlisting}
       		 	\end{enumerate}
      			
			\item Połączenie maszyn w swarm dockerowy:
				\begin{enumerate}
					\item Na masterze wykonać polecenie (\textit{IP-MASTERA} to adres uzyskany na karcie sieciowej w trybie \textit{bridged}):
\begin{lstlisting}[language=bash]
     docker swarm init --advertise-addr <IP-MASTERA>
\end{lstlisting}
					\item Wynik tej komendy wykonać na każdym węźle obliczeniowym. Będzie on postaci:
\begin{lstlisting}[language=bash]
     docker swarm join --token=<DLUGI-TOKEN> <IP-MASTERA>:2377
\end{lstlisting}
					\item Na masterze utworzyć sieć obejmującą cały klaster:
\begin{lstlisting}[language=bash]
     docker network create --driver overlay --attachable spark-net
\end{lstlisting}
				\end{enumerate}
			
			\item Budowa aplikacji
				\begin{enumerate}
					\item Przejść do katalogu \textbf{Cluster}.
					\item Pobrać narzędzie \textit{maven}. Zbudować aplikację za pomocą polecenia:
\begin{lstlisting}[language=bash]
     mvn clean package
\end{lstlisting}
					\item W katalogu \textit{target} usunąć plik \textit{ClusterApp-1.0-SNAPSHOT.jar} i zmienić nazwę pliku \textit{ClusterApp-1.0-SNAPSHOT-jar-with-dependencies.jar} na nazwę usuniętego pliku.
					\item Umieścić JAR w katalogu \textbf{spark\_files} w podkatalogu \textbf{app}.
					\item Skopiować katalog \textbf{spark\_files} do katalogu domowego na każdej maszynie. Na masterze:
\begin{lstlisting}[language=bash]
     sudo cp -r /AIIR/Cluster/spark_files ~/.
\end{lstlisting}
Na węzłach obliczeniowych:
\begin{lstlisting}[language=bash]
sudo scp -r docker@<IP-MASTERA>:/home/docker/spark_files .
\end{lstlisting}					
				\end{enumerate}
				
			\item Uruchomienie Apache Sparka
				\begin{enumerate}
					\item Na masterze przejść do katalogu \textbf{spark\_files} i  wykonać następujące polecenia:
\begin{lstlisting}[language=bash]
	docker stack deploy --compose-file docker-compose.yml spark
	docker service scale spark_slave=y
	docker-compose -f proxy_compose.yml up -d
\end{lstlisting}
Przy czym \textbf{y} oznacza liczbę slave'ów obliczeniowych (aplikacji), które należy rozdysponować pomiędzy maszyny \textit{aiirworkerX}
				\end{enumerate}
		\end{enumerate}
		
		
		\subsection{Serwer aplikacji}
		\begin{enumerate}
			\item Zalogować się do maszyny mastera, przejść do katalogu \textbf{Server}, znajdującego się wewnątrz podmontowanego katalogu
\begin{lstlisting}[language=bash]
    docker-machine ssh aiirmaster
    cd /AIIR/Server
\end{lstlisting}  
			\item Uruchomić serwer:
\begin{lstlisting}[language=bash]
    docker-compose up -d
\end{lstlisting}  
		\end{enumerate}
		
		
		\subsection{Aplikacja kliencka}
		\begin{enumerate}
        			\item Zalogować się do maszyny mastera, przejść do katalogu \textbf{Frontend}, znajdującego się wewnątrz podmontowanego katalogu
\begin{lstlisting}[language=bash]
    docker-machine ssh aiirmaster
    cd /AIIR/Frontend
\end{lstlisting}        
        			\item Zainstalować zależności / biblioteki używane przez frontend:
\begin{lstlisting}[language=bash]
    docker-compose run --rm devtools bower --allow-root install
\end{lstlisting}
        			\item Uruchomić aplikację serwującą pliki frontendu (i realizującą zadanie reverse proxy):
\begin{lstlisting}[language=bash]
    docker-compose up -d nginx
\end{lstlisting}        
    \end{enumerate}
	

\chapter{Testy wydajnościowe}

	Testy zostały przeprowadzone na dwóch maszynach posiadających po 2 rdzenie oraz 4GB pamięci. Test symulował układanie planu zajęć dla kilku klas szkoły podstawowej. Wykorzystaliśmy dwie przykładowe instancje problemu, stworzone przez nas na potrzeby projektu. Jedna z nich była instancją mniejszą, reprezentującą małą szkołę (MIN), a druga instancją średnią, reprezentującą większą placówkę (MID). Instancja MIN składała się z 20 \textit{entity}, 48 \textit{eventów}, 19 lokacji oraz 30 \textit{timeSlotów}. Instancja MID to 50 \textit{entity}, 50 \textit{eventów}, 28 lokacji oraz 49 \textit{timeSlotów}. Każde \textit{entity} oraz każdy \textit{event} posiadały niepuste listy \textit{featureów}, tak samo jak większość lokacji.
	
	\section{Opis i zestawienie wyników}
	
	Zebrane wyniki zostały zestawione i przedstawione w poniższej tabeli oraz na wykresie.
	
	\begin{longtable}{|c|c|c|}
		\caption{Tabela zależności czasu wykonania algorytmu od ilości slaveów dla poszczególnych instancji} \\ \hline
		\multirow{2}{*}{slaves}  & \multicolumn{2}{ |c| }{ Czas [s] } \\  \cline{2-3}
		& MIN & MID \\ \hline
		1 & 36 & 78 \\ \hline
		2 & 30 & 45 \\ \hline
		4 & 36 & 40 \\ \hline
	\end{longtable}

	\begin{figure}[!ht]
		\centering
		\caption{Wykres zależności czasu wykonania algorytmu od ilości slaveów dla poszczególnych instancji} 
		\includegraphics[width=5in]{WykresCzasOdSlave}
		\label{fig_diag}
	\end{figure}
	
	
	\section{Analiza wyników}
	 
	Dla małej instancji problemu obserwujemy że wraz ze wzrostem liczby stacji roboczych, wzrasta również czas wykonywania się algorytmu. Wynika to przede wszystkim z dużego narzutu komunikacyjnego, który jest typowy podczas rozwiązywania niewielkich problemów z użyciem zrównoleglania.
	
	Jednak już w przypadku drugiej, większej instancji problemu widoczne są korzyści ze zrównoleglania. Komunikacja stacji roboczych nie wpływa już tak na wyniki, algorytm jest wykonywany w podobnym czasie jak w przypadku małej instancji - co świadczy o sukcesie rozwiązywania problemów za pomocą klastra.
	
	Wyniki pomiarów można uznać za spełniające podstawowe założenia związane ze zrównoleglaniem obliczeń. Dla małej instancji problemu wyniki czasowe są niesatysfakcjonujące, ponieważ ruch w sieci zajmuje większość czasu wykonywania algorytmu. Wraz ze wzrostem wielkości instancji problemu, zrównoleglenie zaczyna przynosić pozytywne rezultaty, ruch sieciowy przestaje mieć tak duże znaczenie, natomiast podział pracy między stacje robocze pozwala zmniejszyć czas wykonywania zadania.

\chapter{Spis tabel i obrazów}


\begingroup
\let\clearpage\relax
\listoffigures
\listoftables
\endgroup


\end{document}